\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\title{Numeri primi}
\author{Noacco Francesco}
\date{November 12, 2019}
\begin{document}
\maketitle

\section{Primi particolari}
\subsection{Primo di Mersenne}
$$M(n) = 2^n-1\text{ per }n \text{ primo}$$
Se $M(n)$ è primo \\
Non funziona per tutti ma ci sono numeri molto grandi che sono stati provati

\subsubsection{Con numeri composti}
Non funziona: \\
Supponiamo $n = ab$ con $1 < a,b < n$

$$\sum_{i=0}^{b-1}\left( 2^a \right) ^i = \frac{\left( 2^a \right) ^{b-1+1}-1}{2^a-1} = \frac{\left( 2^a \right) ^b-1}{2^a-1}=\frac{2^n-1}{2^a-1} = \frac{M(n)}{2^a-1}$$ 
E quindi divisibile per qualcosa

\subsection{Primo di Fermat}
$$F(n)=2^{2^n}+1$$
Trovati solo fino a $n = 4$\\
\textbf{congettura:} restituisce solo quei primi (non verificata)
\subsection{Altra formula}
$$f(n) = n^{2}-79n+1601$$
Restituisce valori primi per $n \in \{0,\dots,79\}$

\section{Fattorizzazione in primi}
Univoca per ogni numero.\\
Per univoca si intende che compaiono gli stessi primi lo stesso numero di volte

\subsection{Dimostrazione esistenza}
\textbf{Lemma:} Sia $n\ge2$. Allora $\exists$ una fattorizzazione di $n$ \\
\textbf{Dimostrazione:} per induzione. \\
Caso base: $n=2.\,\,\exists$ ed è uguale a $2$ \\
Se $n$ è primo, la fattorizzazione è $n$ stesso. \\
Se $n$ è composto, $\exists 1 < a,b < n : n=ab$

RIVEDERE

\subsection{Dimostrazione univocità}
$a = p_1\times p_2 \times \dots \times p_r$ \\
$a = q_1\times q_2 \times \dots \times q_t$

Con $p_i, q_i$ primi $\forall i$

RIVEDERE

\section{Proprietà numeri primi}
\textbf{Teorema:} sia $p>1, p\in \mathbb N$ \\
Allora $p$ è primo $\iff \forall a,b \in \mathbb N$ si ha che $(p|ab) \implies (p | a) \lor (p | b)$ (si può estendere per ogni numero di fattori)
\\ \\
\textbf{Esempio}: $72 = 12 \times 6$. Possiamo concludere che $6$ è primo? No, perché ad esempio $72 = 9 \times 8$ e $6 \not | 9, 6 \not | 8$ 

\subsection{Dimostrazione}
Sia $p$ primo. Supponiamo $p | ab$, dimostriamo che se $p \not | a, p | b$ \\
Se $p \not | a$, si ha $MCD(a,p) = 1$. Qunidi berzout $\exists x,y \in \mathbb Z : 1 = ax+py \implies b = bax+bpy = pqx+bpy = p(qx+by) \implies p | b$ \\

Supponiamo $p \ge 2 : $ se $p | ab$ allora $(p|a)\lor (p|b)\forall a,b \in \mathbb N$ \\
Vogliamo dimostrare che $p$ è primo. Scriviamo $p=ab$ con $1 \le a < p$ \\
Vogliamo dimostrare che $a=1$ \\
\\
Siccome $p=ab$ \\
$p|ab$ e quindi $(p|a) \lor (p|b)$, ma $p \not | a$ e quindi $p | b$ \\
$\implies \exists c : b=pc$ \\
$\implies p = ab = apc \implies apc - p = 0 \implies p(ac-1) = 0$

\section{Teorema fondamentale dell'aritmetica (Dimostrazinoe unicità fattorizzazioni)}
\textbf{Teorema:} ogni numero $n \ge 2 \in \mathbb N$ ammette un'unica fattorizzazione in primi.

\subsection{Dimostrazione}
Per assurdo, supponiamo esistano numeri con più di una fattorizzazione. \\
Prendiamo il controesempio più piccolo. Sia $\hat{n}$ il più \textbf{piccolo numero} con più di una fattorizzazione. \\
Consideriamo due fattorizzazioni diverse di $\hat n$ \\
$\hat n = p_1 \times p_2 \times \dots \times p_t$ \\
$\hat n = q_1 \times q_2 \times \dots \times q_r$ \\
$\implies (p_1\times \dots \times p_{t-1}) \times p_t = q_1 \times \dots \times q_r$ \\
$\implies p_t | q_1 \times \dots \times q_r$ \\ \\
Siccome $p_t$ è primo, $p_t | $ un $q$ \\
Ma ogni $q_i$ è primo e quindi \\
$\exists i \in \{1,\dots,r\} : p_t = q_i$ \\
Senza perdita di generalità, per la proprietà commutativa della moltiplicazione, $p_t = q_r$ \\
$\implies p_1 \times \dots \times p_{t-1} = q_1 \times \dots \times q_{r-1} = n^*$ \\
Ma $n^*$ è un controesempio più piccolo di $\hat n$, ma $\hat n$ è il minimo \\
$\implies$ non c'è nessun controesempio e quindi tutti i numeri hanno una sola fattorizzazione

\section{Esercizio: Con quanti zeri termina $54!$?}
Conto quanti $2$ e quanti $5$ dividono $54!$

\textbf{Formula:}
Il primo $p$ divide $n!$ esattamente
$$\sum_{k\ge 1}{\floor{\frac{n}{p^k}}}$$

\textbf{Divide 2:} 27+13+6+3+1 = 50 volte \\
\textbf{Divide 5:} 10 + 2 = 12 volte \\
In totale, divide 10 12 volte, quindi termina con 12 zeri


\end{document}